紐時：比肩毛澤東 習近平塑造民粹反擊川普

中國國家主席習近平日前引用已故領導人毛澤東「自力更生」豪語，回應中美貿易戰。紐
約時報分析，習近平讓自己與毛澤東比肩，藉此重塑民粹主義形象，反擊美國總統川普（
Donald Trump）。

習近平本週前往東北視察，並首度對美中貿易戰公開表態，表示國際上「先進技術、關鍵
技術越來越難以獲得，單邊主義、貿易保護主義上升，逼著我們走自力更生的道路，這不
是壞事，中國最終還是要靠自己」。

紐約時報28日形容，這次東北行給了習近平「登上神壇與毛澤東站在一起」，重新打造民
粹主義形象，並且回擊川普及其保護主義政策的機會。

報導指出，在習近平考察黑龍江一處農場的照片中，他身在蔚藍的天空之下，被一群農民
簇擁，自信地向前走，背景隱約可見一排收割機。

報導表示，這張照片的構圖，與1950年代繪製的毛澤東宣傳海報相似。那些海報往往呈現
毛澤東在鄉村背景下與人民打成一片的景象。

報導引述香港中國傳媒研究計畫負責人之一、柏林羅伯特博世學院（Robert Bosch
Academy）研究員班志遠（David Bandurski）分析，這個視覺信號，不僅代表習近平目前
的主導地位，也代表著他「自稱的歷史偉大性」。

班志遠認為，習近平試圖為這種鄉村形象增加現代氣息，背後的收割機便展示了「中國的
科技進步」。

香港中文大學教授彭麗君（Pang Laikwan）則分析，在文化大革命動亂中成長起來的習近
平，似乎從毛澤東的個人崇拜中學到了很多，包括毛澤東藉民粹主義帶來的吸引力。

即使到今時今日，毛魔都好少俾人用一個醜化嘅形象嘲笑
同你習維尼呢個不脛自走嘅朵比

早幾個月前先至急急腳停止幫習總造神

狗改不了吃屎